為什麼台灣人說「北京話」當「國語」？

【為什麼挑選這篇文章】

前陣子課綱微調文言文和白話文比例引發一場論戰，但話說回來，為什麼「北京話」會成為台灣的官方語言、大家所使用的白話文呢？逼迫台灣人放棄母語，把北京話當成自己的官方語言，蔣中正到底在想什麼？

（責任編輯：林芮緹）

為了解決各族群之間無法溝通的問題，國民政府學習西方民族國家統一語言的政策，在 1913 年將北京的官話定為「國語」，並設計了一套「注音字母」標誌國語發音。因為「字母」兩個字聽起來像是洋人的玩意兒，「注音字母」在 1930 更名為「注音符號」。稱北京方言為「國語」的用法，隨著國民黨來台，便在台灣一直沿用下去，如國中小教科書的語文課本便叫做「國語」或「國文」課本，注音符號也成了小學生學習「國字」的工具。

不過 1920 年代以後，正當白話文運動風起雲湧之際，當時偏左翼、親共產主義的知識份子卻批評以北京話為國語的政策，認為北京話乃是舊時期官僚的口語，是屬於菁英的、統治階層的語言。他們因此提出「大眾語」或「普通話」的概念，認為統一的語言不該以北京話或北京方言為準，而應該融合中國一般民眾的口語，尤其城市裡頭的無產階級的大眾語言，並尊重、保留其他漢族群的口語和少數民族的語言。

但共產黨在 1949 年建立中華人民共和國之後，換了位子也難免換了腦袋，不久便在 1955 年訂出了單一國家語言的政策，依舊以北京的官話作為統一的官方語言，只是不叫「國語」，而是沿用「普通話」一詞。其實， 普通話並不普通或普遍，它的來源仍是舊帝制時期清朝官吏所用的北京方言，儘管它的使用人口在眾多語言裡佔最多數。

最後，兩岸分別使用「國語」與「普通話」，指涉同一種語言：以北京話／官話為標準的中國北方語。對於國家之內多語言的狀態，國民黨與共產黨最終殊途同歸，均是獨尊一種語言而壓抑其他的語言。

因為台灣人係狗

無得唔講，會罰錢

台灣人成日叫自己嗰d先係中文

其實有咩問題？明明中文就官話文嚟，廣東話就真係唔係中文，你要明白中國人同我哋香港人唔同民族，中國人用中文係理所當然嘅事

香港用漢字，講粵語，支那人寫殘體中文，講普通話

台港友好！
總之就兩種語言。不要問，只要信。

無錯，中國人用中國文

把契丹韃靼滿洲「胡語」當「國語」！

所謂嘅「胡語」，是我們本地中原漢族，或其他本地中原民族稱叫北方草原少數民族所講嘅「北方外族」之方言。

由於我們本地漢族人聽不懂北方外國人之「方言」，「基基姑姑」不明所以言，所以就叫北方外國語言為「胡言亂語」，「胡言」也。

「中文」即係「中國語文」

即係「中國」所用既「語文」

「中國」本身就係一個統戰概念, 「中文」一詞亦然

無錯。1911之前，香港叫呢啲做漢文

去香港歷史博物館會搵到

呢份皇仁書院1922年的漢文經學科考試，可以話畀大家知的，係在戰前香港仍然叫「 漢文」，而非「中文」；作為漢人讀漢書寫漢字

唔洗啦，呢度有

日本人韓國人都係叫漢文

粵語、粵文、粵文漢字。

有人話用漢字寫嘅語文就係中文，但如此一來，

日文算唔算中文？越南字喃(Chữ Nom)算唔算中文？壯族古壯字(SawnDip)算唔算中文？

越南字喃

再講多次，書面語即係蝗語，因為中文原本就係以北方話做基礎嘅文字

再攬住書面語呢個借口，廣東話只會畀人消滅，中文只不過發明咗唔夠二百年

有識之士要開始發展粵文

近來發覺, 蜑家歌有部份歌詞係不能用字寫出黎

應該粵文造字, 開始區別漢字

有識之士要開始發展粵文

Link?

大陸而家都政治正確，叫漢語。唔叫中文